法夢: 請政府直接答我地：「一地兩檢」如何符合《基本法》？

今日人大常委通過高鐵「一地兩檢」《合作安排》的決定，決定全文中絕口不提《基本法》的正面法律依據，只陳述決定不違反第18條[1]。其後，由官員多次作出口頭論述，多次強調此種繞過《基本法》的行政決定「是適當安排，是香港行使高度自治權的體現」。

在此再次轉載 法律界基層工人 - Charles 的鴻文：

／即使明明位處深圳河以南廿多公里縱深的某片土地，《基本法》也容許由中港政府宣告，廢止香港法律（起碼大部分）在此地的效力，並以中國法律代替；與此同時，其他地方則維持香港法律所管轄。如果此說成立，基本上只要人大常委會授意，而特區立法會在全體委員會只需二十人出席就算合法的情況下又通過了立法，政府隨時有權將十八區其中一區、其中一個立法會選區，甚至全港除了一個區議會轄區外的其餘地方，都劃為實行中國法律地區，只要適用範圍不是「整個」香港地域就可以。我們不可能接受《基本法》有如此具創意的立法原意和詮釋方法。／

要香港人信服，麻煩各位官員用香港適用的法律邏輯及理由來說服我們！

法夢FB

......當然就會有回應勸我們不要危言聳聽，政府無端端為何會將一區一街一段劃歸中國法律管轄呢？這次西九「內地口岸區」是有既定的政策目標，就是方便實行「一地兩檢」。那我們就得問︰是否只要有一個政策目標（也許會比高鐵更便民、更受歡迎），就足以成為削減香港法律管轄範圍的好理由？重要的事要講不止三次︰「一地兩檢」所移除的香港法律，絕不單止出入境、海關、檢疫，還包括絕大部分規管公共權力、保障港人權利的法律，其中包括最重要的 last resort︰在被任何部門拘留時申請人身保護令狀 (Writ of Habeas Corpus) 的權利。

如果有政策目的就構成自削司法管轄的理據，那恐怕有一天當北京宣佈進入戰爭或者動亂狀態，政府就可以搬出「國家安全需要」此等萬民莫敢不從的理由，宣佈要選定香港一所（或者更多）的監獄，供大陸國安或軍警系統使用，更可以規定獄內完全不實行香港法律，甚至連刑求、處決也非香港法院有權過問。政府大概會發一道安民聲明︰中國軍警特保證不會走出獄外港境「執法」。但關鍵是，從人被拖進「特別監獄」那一刻開始，香港法律保護就再無效力，就算再多保證，又有多大意義？

回到「一地兩檢」，誰又有把握清楚告訴香港人，這道假定處境題相比今天「西九」大開法律中門，兩者的分界線在哪裡？我們可不要忘記，日後西九總站內，將會設有供中方人員使用的羈留設施。

既然不少人推銷「一地兩檢」時必提美加邊境的例子，那麼我們亦不妨看看美國另一宗可與上面假設比擬的爭議事件。自從美國於2001 年展開反恐戰以來，一直將「反恐行動」中的被捕者囚禁在位於古巴關塔那摩灣的基地，並將他們冠以「非法戰鬥人員」之名，使他們既非刑事罪犯、亦非戰俘，不但不獲得《日內瓦公約》或者刑事程序的保護，更立法規定他們沒有權向美國本土法院申請人身保護令爭取釋放。他們於是被無限期拘留，有不少更遭受酷刑對待。部分被拘留者執意挑戰政府的法令，官司打到聯邦最高法院，大法官們則先後在 2004 至 2008 年間多次裁定，政府無權剝奪關塔那摩灣拘留者向法院申請人身保護令的權利，更聲明行政部門無權以法令方式，限制司法部門在關塔那摩灣的管轄權，亦即不可以變相劃出一片「法外之域」。美國政府至今仍未完全關閉關塔那摩灣的囚禁設施，但囚禁人數已經減少。

說到底，法律管轄區不容隨意貪方便而伸延縮減的原因，正是為了保障地域內個人的權利與自由得到最基本的保護，並且可以在權益受損時申請司法介入。海外的例子無不顯示，即使要為交通往來便利的緣故實行「一地兩檢」，涉及不同法制之間的界線仍得清楚定義，而且盡可能減少對該地既有司法管轄權的更動，卻絕不可能像香港一般，一方面建議在市中心區劃出一整塊外地司法管轄區，另一方面在一切安排細節既成事實以前，卻全然拒絕向公眾完整交代。

有錢就有法

擺明就係「朕說了算」咁可以點？

掉返轉黎講，只要有1平方毫米地唔係用支那法，其餘所有範圍都可以行支那法而又唔違反基本法